% !TEX root= ../hw2.tex

\section{Задача 1}
\subsection{Пункт а} \label{t1:1}
Используя линейность математического ожидания, вычислите математическое ожидание числа подграфов (не обязательно порожденных) в $G(n,p)$,
изоморфных графу $H$ на рисунке $1$;

\textbf{Решение:}

\begin{define}
    Пусть $\xi$ количество подграфов изоморфных $H$ в $G(n,p)$.
\end{define}

\begin{define}
    Пусть $\xi = \xi_1 + \xi_2 + \cdots + \xi_t$, где $\xi_i$ - индикаторная функция, которая принимает значение 1,
    Если на $i$ изоморфной копии появились все рёбра (в условии нам дан полный граф).
\end{define}

\begin{proposition}
     Количество изоморфных подграфов $t = \binom{n}{8}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Выберем $8$ вершин из $n$ $\binom{n}{8}$ способами, из выбранных $8$ вершин,
    граф изоморфный данному можно построить единственным способом (все рёбра проведены)
\end{prof}

\begin{proposition}
     $P(\xi_i = 1) = p^{28}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Количество рёбер в графе $H = \binom{8}{2} = \frac{8!}{2!6!}=7\cdot 4 = 28$.
    Всё рёбра должны присутствовать.
    Вероятность появления ребра $p$, а значит $P(\xi_i=1) = p^{28}$
\end{prof}

\begin{proposition}
     $M\xi = \binom{n}{8} p^{28}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    В силу линейности математического ожидания $M\xi = M\sum_{i=0}^{t}\xi_i = \sum_{i=0}^{t}M\xi_i = \binom{n}{8} p^{28}$
\end{prof}

\textbf{Ответ:}
$M\xi = \binom{n}{8} p^{28}$

\subsection{Пункт б}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{2}{7}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет подграфов (не обязательно порожденных), изоморфных графу $H$ на рисунке $1$;

\textbf{Решение:}

Воспользуемся определениями и результатами пункта \eqref{t1:1}.
Получаем, что нам нужно доказать:

\begin{proposition}
     $P(\xi \ge 1) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
    Вероятность того, что в $G(n,p)$ существует как минимум один подграф изоморфный $H$ стремится к нулю, а значит а.п.н. нет подграфов изоморфных $H$.
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспольуземся неравенством Маркова, получим:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi \ge 1)
\le
    M\xi
=
    \binom{n}{8} p^{28}
\sim
    \frac{n^8}{8!} p^{28}
=
    \frac{
        \left(
            pn^{\frac{2}{7}}
        \right)
        ^28
    }{8!}
\to 0, \text{ при } n \to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\subsection{Пункт в} \label{t1:s3}
Найдите дисперсию числа подграфов (не обязательно порожденных), изоморфных графу $H$ на рисунке $1$

\textbf{Решение:}

Воспользуемся определениями и результатами пункта \eqref{t1:1}.

\begin{define}
    $\Variance(\xi) =  M\xi^2 - (M\xi)^2$
\end{define}

\begin{proposition} \label{t1:3:sum}
    $M\xi^2 = \sum_{i=0}^{\binom{n}{8}}\sum_{j=0}^{\binom{n}{8}} M \xi_i \xi_j$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi^2
=
    M\left(\sum_{i=0}^{\binom{n}{8}}\xi_i\right)^2
=
    M\sum_{i=0}^{\binom{n}{8}}\sum_{j=0}^{\binom{n}{8}} \xi_i \xi_j
=
    \sum_{i=0}^{\binom{n}{8}}\sum_{j=0}^{\binom{n}{8}} M \xi_i \xi_j
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{define}
    Суммы разбиваются на следующие непересекающиеся слагаемые, когда в $\xi_i$ и $\xi_j$:

\begin{enumerate}
    \item общие вершины отсутствуют \label{t1:3:1} -- $v_0 M\xi_i\xi_j$
    \item $1$ общая вершина -- $v_1 M\xi_i\xi_j$
    \item $2$ общие вершины -- $v_2 M\xi_i\xi_j$
    \item $3$ общие вершины -- $v_3 M\xi_i\xi_j$
    \item $4$ общие вершины -- $v_4 M\xi_i\xi_j$
    \item $5$ общих вершин -- $v_5 M\xi_i\xi_j$
    \item $6$ общих вершин -- $v_6 M\xi_i\xi_j$
    \item $7$ общих вершин -- $v_7 M\xi_i\xi_j$
    \item $8$ общих вершин -- $v_8 M\xi_i\xi_j$
\end{enumerate}
    Где $v_k, k = \overline{0,8}$ - количество таких слагаемых в сумме \eqref{t1:3:sum}
\end{define}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ не имеют общих вершин
    $M\xi_i\xi_j = p^{56}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2}}
=
    p^{56}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют одну общую вершину
    $M\xi_i\xi_j = p^{56}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2}}
=
    p^{56}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют две общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{55}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируется одно ребро между двумя общими вершинами
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - 1}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - 1}
=
    p^{55}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют три общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{53}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируются все рёбра в полном графе на пересекающихся трёх вершинах.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - \binom{3}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - 3}
=
    p^{53}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют четыре общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{53}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируются все рёбра в полном графе на пересекающихся четырёх вершинах.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - \binom{4}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - \frac{4 \cdot 3}{2}}
=
    p^{56-6}
=
    p^{50}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют пять общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{53}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируются все рёбра в полном графе на пересекающихся пяти вершинах.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - \binom{5}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - \frac{5 \cdot 4}{2}}
=
    p^{56-10}
=
    p^{46}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют шесть общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{41}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируются все рёбра в полном графе на пересекающихся шести вершинах.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - \binom{6}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - \frac{6 \cdot 5}{2}}
=
    p^{56-15}
=
    p^{41}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют семь общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{35}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируются все рёбра в полном графе на пересекающихся семи вершинах.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - \binom{7}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - \frac{7 \cdot 6}{2}}
=
    p^{56-21}
=
    p^{35}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    В случае если $\xi_i$ и $\xi_j$ имеют восемь общих вершины
    $M\xi_i\xi_j = p^{28}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Считаем количество рёбер, которые обязательно присутствуют в графе.
    Дублируются все рёбра в полном графе на пересекающихся восьми вершинах.
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi_i\xi_j
=
    p^{2\binom{8}{2} - \binom{8}{2}}
=
    p^{2 \frac{8 \cdot 7}{2} - \frac{8 \cdot 6}{2}}
=
    p^{56-28}
=
    p^{28}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_0 = \frac{n!}{(n-16)!8!8!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $16$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$ и остальные для второго $\xi_j$.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_0
=
    \binom{n}{16}\binom{16}{8}
=
    \frac{n!}{16!(n-16)!}
    \frac{16!}{8!8!}
=
    \frac{n!}{(n-16)!8!8!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_1 = \frac{n!}{(n-15)!7!7!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $15$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_1
=
    \binom{n}{15}
    \binom{15}{8}
    8
=
    \frac{n!}{15!(n-15)!}
    \frac{15!}{7!8!}
    8
=
    \frac{n!}{(n-15)!7!7!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_2 = \frac{n!}{(n-14)!6!6!2!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $14$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой паре из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_2
=
    \binom{n}{14}
    \binom{14}{8}
    \binom{8}{2}
=
    \frac{n!}{14!(n-14)!}
    \frac{14!}{6!8!}
    \frac{8!}{6!2!}
=
    \frac{n!}{(n-14)!6!6!2!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_3 = \frac{n!}{(n-13)!5!5!3!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $13$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой тройке из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_3
=
    \binom{n}{13}
    \binom{13}{8}
    \binom{8}{3}
=
    \frac{n!}{13!(n-13)!}
    \frac{13!}{5!8!}
    \frac{8!}{5!3!}
=
    \frac{n!}{(n-13)!5!5!3!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_4 = \frac{n!}{(n-12)!4!4!4!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $12$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой четвёрке из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_4
=
    \binom{n}{12}
    \binom{12}{8}
    \binom{8}{4}
=
    \frac{n!}{12!(n-12)!}
    \frac{12!}{4!8!}
    \frac{8!}{4!4!}
=
    \frac{n!}{(n-12)!4!4!4!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_5 = \frac{n!}{(n-11)!3!3!5!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $11$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой пятёрке из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_5
=
    \binom{n}{11}
    \binom{11}{8}
    \binom{8}{5}
=
    \frac{n!}{11!(n-11)!}
    \frac{11!}{3!8!}
    \frac{8!}{3!5!}
=
    \frac{n!}{(n-11)!3!3!5!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_6 = \frac{n!}{(n-10)!2!2!6!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $10$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой шестёрке из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_6
=
    \binom{n}{10}
    \binom{10}{8}
    \binom{8}{6}
=
    \frac{n!}{10!(n-10)!}
    \frac{10!}{2!8!}
    \frac{8!}{2!6!}
=
    \frac{n!}{(n-10)!2!2!6!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_7 = \frac{n!}{(n-9)!1!1!7!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас индексы в $M\xi_i \xi_j$ упорядочены, то выберем сначала $9$ вершин, а потом из них $8$ для первого графа $\xi_i$.
    Граф для $\xi_j$ может крепиться к любой семёрке из $8$ вершин.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_7
=
    \binom{n}{9}
    \binom{9}{8}
    \binom{8}{7}
=
    \frac{n!}{9!(n-9)!}
    \frac{9!}{1!8!}
    \frac{8!}{1!7!}
=
    \frac{n!}{(n-9)!1!1!7!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition}
    $v_8 = \frac{n!}{(n-8)!8!}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Выберем $8$ вершин, на которых будут построены графы $\xi_i$, $\xi_j$.
    На каждой выбранной группе вершин можно построить только один граф, изоморфный $H$
\begin{equation}
\begin{aligned}
    v_8
=
    \binom{n}{8}
=
    \frac{n!}{(n-8)!8!}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

Осталось теперь просуммировать получившиеся слагаемые и вынести $n!p^{28}$:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    M\xi^2
=
    n!p^{28}\left(
        \frac{p^{28}}{(n-16)!8!8!}
    +
        \frac{p^{27}}{(n-15)!7!7!}
    +
        \frac{p^{25}}{(n-14)!6!6!2!}
    +
        \frac{p^{22}}{(n-13)!5!5!3!}
    +
    \right.
\\
    \left.
    +
        \frac{p^{18}}{(n-12)!4!4!4!}
    +
        \frac{p^{13}}{(n-11)!3!3!5!}
    +
        \frac{p^{7}}{(n-10)!2!2!6!}
    +
        \frac{1}{(n-9)!1!1!7!}
    +
        \frac{1}{(n-8)!8!}
    \right)
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{Ответ:}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \Variance(\xi)
=
    n!p^{28}\left(
        \frac{p^{28}}{(n-16)!8!8!}
    +
        \frac{p^{27}}{(n-15)!7!7!}
    +
        \frac{p^{25}}{(n-14)!6!6!2!}
    +
        \frac{p^{22}}{(n-13)!5!5!3!}
    +
    \right.
\\
    \left.
    +
        \frac{p^{18}}{(n-12)!4!4!4!}
    +
        \frac{p^{13}}{(n-11)!3!3!5!}
    +
        \frac{p^{7}}{(n-10)!2!2!6!}
    +
        \frac{1}{(n-9)!1!1!7!}
    +
        \frac{1}{(n-8)!8!}
    \right)
    -
    \left(
        \binom{n}{8}p^{28}
    \right)
    ^2
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{Пункт г}
Докажите, что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{2}{7}}\to +\infty$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка существует подграф (не обязательно порожденный), изоморфный графу $H$ на рисунке $1$.

В следующие утверждениях и определениях будем использовать обозначения и результаты предыдущих пунктов.
\begin{define}
    По условию задачи необходимо доказать, что $P(\xi=0) \to 0, \text{ при } n \to +\infty$
\end{define}

\begin{proposition} \label{t1:4:1}
    $P(\xi=0) \le \frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2}$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Воспользуемся приведением под формулу Чебышева из московского семинара:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\xi=0)
=
    P(\xi \le 0)
=
    P(-\xi \ge 0)
=
    P(M\xi-\xi \ge M\xi)
\le
    P(|M\xi-\xi| \ge M\xi)
\le
    \frac{\Variance(\xi)}{(M\xi)^2}
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

\begin{proposition} \label{t1:p1}
    Рассмотрим отношение второго слагаемого в результате \eqref{t1:s3} к квадрату матожидания:
    $\frac{\frac{n!p^{55}}{(n-15)!7!7!}}{\frac{n!n!}{(n-8)!(n-8)!8!8!} p^{56}} \to 0$ в $G(n,p)$
\end{proposition}

\begin{prof}
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{\frac{n!p^{55}}{(n-15)!7!7!}}{\frac{n!n!}{(n-8)!(n-8)!8!8!} p^{56}}
=
    \frac{
        \frac{8\cdot 8}{(n-15)!}
    }{
        \frac{n!}{(n-8)!(n-8)!} p
    }
=
    \frac{
        64(n-8)!(n-8)!
    }{
        n!(n-15)!p
    }
=
\\
=
    \frac{
        64(n-8)(n-9)(n-10)(n-11)(n-12)(n-13)(n-14)
    }{
        n(n-1)(n-2)(n-3)(n-4)(n-5)(n-6)(n-7)p
    }
=
\\
=
    \frac{64}{np}
    \cdot
    \frac{(1-8/n)(1-9/n)(1-10/n)(1-11/n)(1-12/n)(1-13/n)(1-14/n)}{(1-1/n)(1-2/n)(1-3/n)(1-4/n)(1-5/n)(1-6/n)(1-7/n)}
\end{aligned}
\end{equation}
Стреимтся к $0$, т.к. $pn^{\frac{2}{7}} \to +\infty \Leftrightarrow pn \to +\infty$, а второй множитель к единице
\end{prof}

Заметим, что остальные слагаемые, кроме первого и последнего так же стремятся к 0, т.к. у них ещё меньше количество множетелей зависящих от $n$

\begin{proposition} \label{t1:p2}
\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{
    \left(
        \frac{n!p^{56}}{(n-16)!8!8!} - \frac{n!n!p^{56}}{(n-8)!(n-8)!8!8!}
    \right)
}{
    \frac{n!n!p^{56}}{(n-8)!(n-8)!8!8!}
}
\to 0
\end{aligned}
\end{equation}
\end{proposition}

\begin{prof}
    Действительно:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{
        \left(
            \frac{n!p^{56}}{(n-16)!8!8!} - \frac{n!n!p^{56}}{(n-8)!(n-8)!8!8!}
        \right)
    }{
        \frac{n!n!p^{56}}{(n-8)!(n-8)!8!8!}
    }
=
    \frac{
        (n-8)!(n-8)!
    }{
        n!(n-16)!
    }
    -1
=
\\
=
    \frac{(1-8/n)(1-9/n)(1-10/n)(1-11/n)(1-12/n)(1-13/n)(1-14/n)(1-15/n)}{(1-1/n)(1-2/n)(1-3/n)(1-4/n)(1-5/n)(1-6/n)(1-7/n)(1-8/n)}
    -1
\to 0, \text{ при } n \to +\infty
\end{aligned}
\end{equation}
\end{prof}

В результате получаем, что отношение результата пункта \eqref{t1:s3} к квадрату матожидания стремится к 0.
А значит, вероятность отсутствия графа стремится к 0, а значит а.п.н. существует требуемый подграф.
